\cuppercasechapter{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Самораспространяющийся высокотемпературный синтез (СВС) является одной из
перспективных технологий порошковой металлургии. Данная технология эффективно
применяется при формировании износостойких покрытий на основе твёрдых включений.
В рамках развития СВС обретает актуальность задача исследования тепловых процессов,
проходящих при высокотемпературной обработке композиционных покрытий.
Решение данной задачи позволяет оценить эффективность технологии
и дать рекомендации по оптимизации технологического процесса. Изучение
тепловых процессов путём натурных экспериментов времязатратно, экономически затратно
и, вообще говоря, не всегда представляется возможным. Этим обусловлена
состоятельность применения численного моделирования для решения поставленной задачи.
Численное моделирование тепловых процессов в условиях СВС сопряжено с
осуществлением трудоёмких вычислений над большими объёмами данных.
В таких условиях обоснованно использование суперкомпьютера для осуществления
параллельных вычислений.

Целью магистерской диссертации является разработка и программная реализация
параллельных алгоритмов для решения задачи моделирования тепловых процессов в условиях
высокотемпературного синтеза на суперкомпьютере с распределенной памятью.

В работе \cite{poroshok} представлена физико-математическая модель тепловых процессов
в условиях СВС при формировании композиционного покрытия на
основе карбида титана. В этой же работе представлен численный алгоритм решения задачи.
Алгоритм является последовательным, в его основе лежат неявные численные схемы,
построенные с использованием метода конечных объёмов. Предложенный подход эффективен
только на расчётных сетках относительно небольшого размера. Увеличение размеров
сетки с целью охвата большей области моделирования и/или повышения точности расчётов
приводит к резкому увеличению объёма вычислений, что делает необходимым применение
суперкомпьютера. Используемые в работе \cite{poroshok} численные схемы, несмотря на
свои достоинства, не характеризуются высоким потенциалом к распараллеливанию.
Следовательно, становится актуальной задача построения численного алгоритма, более
адаптированного к параллельным вычислениям.

В основе тепловых моделей лежат дифференциальные уравнения параболического типа.
Одним из эффективных методов их решения являются методы дробных шагов \cite{yanenko},
например, метод переменных направлений \cite{samarskii}. Численные схемы, построенные методами
дробных шагов, являются экономичными, их вычислительная сложность сопоставима со
сложностью явных схем. При этом они обладают высоким потенциалом к распараллеливанию.

В рамках диссертационной работы решались следующие задачи:
\begin{itemize}
    \item построение численной схемы решения двумерного уравнения
        теплопроводности методом переменных направлений и её
        программная реализация в виде последовательной программы;
    \item исследование построенной численной схемы на предмет распараллеливания;
    \item разработка параллельного алгоритма для решения задачи
        моделирования тепловых процессов в условиях высокотемпературного синтеза;
    \item программная реализация параллельного алгоритма в рамках модели обмена сообщениями
        с использованием технологии MPI \cite{MPI}
        для осуществления вычислений на суперкомпьютере с распределённой памятью.
\end{itemize}

Диссертационная работа построена по следующей схеме.

Первая глава посвящена определению физико-математической модели на основе
практического исследования \cite{poroshok}.

Во второй главе описано построение численной схемы для решения
двумерного квазилинейного параболического уравнения с помощью метода
переменных направлений.

Параллельному алгоритму решения задачи посвящена третья глава.
Проводится исследование численного алгоритма на возможности к распараллеливанию,
построение параллельного алгоритма и его программная реализация.

Четвёртая глава посвящена моделированию тепловых процессов
при высокотемпературной обработке композиционного
покрытия на основе карбида титана. Определяются свойства и структура гетерогенной среды,
задаётся температурный профиль плазменной струи, приводится траектория движения горелки.
Для приведённых параметров моделирования производится ряд вычислительных экспериментов,
оценивается эффективность и масштабируемость предложенной программной реализации
численного алгоритма.

Результатом работы является разработанная библиотека, осуществляющая
на основе параметров среды численное моделирование в модели
параллельных распределённых вычислений.

\newpage
